let droits_CRE = [
  {
    "id": "droits_cre_001",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "À quelle liberté la PMA fait-elle référence ?",
    "answers": [
      { "id": "enf", "label": "La liberté d'avoir des enfants" },
      { "id": "opi", "label": "La liberté d'opinion" },
      { "id": "exp", "label": "La liberté d'expression" },
      { "id": "ass", "label": "La liberté d'association" },
      { "id": "ent", "label": "La liberté d'entreprendre" }
      ],
    "correct": ["enf"],
    "explanation": "Que l'on soit en couple (en concubinage ou seul, on a le droit de devenir parent grâce à la PMA (Procréation Médicalement Assistée). Elle est ouverte à toutes les femmes (en couple ou seules) depuis la loi bioéthique de 2021."
  },
  {
    "id": "droits_cre_002",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "multi",
    "question": "Au nom de quoi l'État justifie-t-il la restriction des droits ?",
    "answers": [
      { "id": "int", "label": "Au nom de l'intérêt général" },
      { "id": "def", "label": "Au nom de la défense de l'ordre public" },
      { "id": "pre", "label": "Au nom de ses prérogatives régaliennes" },
      { "id": "arb", "label": "Au nom de l'arbitraire présidentiel" },
      { "id": "rel", "label": "Au nom de la religion d'état" },
      { "id": "dir", "label": "Au nom des directives du parti au pouvoir" },
      { "id": "com", "label": "Au nom de la Commission européenne" }
      ],
    "correct": ["int","def"],
    "explanation": "Nos droits et libertés individuels peuvent être limités par : l’intérêt général ; les libertés des autres ; la défense de l’ordre public ; le respect de la dignité humaine."
  },
  {
    "id": "droits_cre_003",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Concernant le droit de se marier, quelle proposition est correcte ?",
    "answers": [
      { "id": "lib", "label": "Chacun est libre de se marier ou non" },
      { "id": "par", "label": "Le consentement des parents est nécessaire" },
      { "id": "sex", "label": "Le conjoint doit être du sexe opposé" },
      { "id": "arr", "label": "C'est un arrangement avec le père de l'épouse" },
      { "id": "fam", "label": "C'est une décision de famille" }
      ],
    "correct": ["lib"],
    "explanation": "En France, chacun est libre de choisir son conjoint (quel que soit son sexe). Chacun est libre de se mettre en couple, de vivre en concubinage, de se pacser, de se marier ou de ne pas le faire. Le consentement libre est une condition essentielle de la validité du mariage (article 146 du Code civil)."
  },
  {
    "id": "droits_cre_004",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Est-il toujours possible de divorcer ?",
    "answers": [
      { "id": "san", "label": "Oui, sans avoir besoin d'une faute" },
      { "id": "moi", "label": "Non, à moins qu'il y ait faute" },
      { "id": "dix", "label": "Non, pas avant 10 ans de mariage" },
      { "id": "hom", "label": "Oui si c'est l'homme qui choisit" },
      { "id": "par", "label": "Oui, dès qu'il y a faute" }
      ],
    "correct": ["san"],
    "explanation": "La liberté conjugale permet aussi à chaque conjoint de mettre fin à l’union dans laquelle il ou elle elle est engagée : le divorce met fin au mariage, sans avoir besoin d’une faute."
  },
  {
    "id": "droits_cre_005",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "La peine de mort est :",
    "answers": [
      { "id": "abo", "label": "Abolie en France" },
      { "id": "cri", "label": "Réservée aux crimes les plus graves" },
      { "id": "par", "label": "Applicable par les particuliers" },
      { "id": "app", "label": "Légale mais non appliquée en France" },
      { "id": "vig", "label": "Encore en vigueur" }
      ],
    "correct": ["abo"],
    "explanation": "La loi du 9 octobre 1981 a mis définitivement fin à la peine capitale en France. La loi constitutionnelle du 23 février 2017 a inscrit l'abolition de la peine de mort dans la Constitution de la Ve République : l'article 66-1 affirme désormais clairement que \"nul ne peut être condamné à la peine de mort\"."
  },
  {
    "id": "droits_cre_006",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Laquelle de ces citations est inscrite dans la Déclaration des Droits de l'homme et du Citoyen de 1789 ?",
    "answers": [
      { "id": "egdr", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits" },
      { "id": "egeg", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent égaux et égales en droits" },
      { "id": "lifr", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent libres et fraternels en droits" },
      { "id": "egfr", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent égaux et fraternels en droits" },
      { "id": "heli", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent heureux et libres en droits" },
      { "id": "lihe", "label": "Tous les hommes naissent et demeurent libres et heureux en droits" }
      ],
    "correct": ["egdr"],
    "explanation": "Le 26 août 1789, l'Assemblée nationale vote la Déclaration qui proclame que les droits de l'homme et du citoyen sont naturels, inaliénables et sacrés. L'article 1 commence par : \"Tous les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits\"."
  },
  {
    "id": "droits_cre_007",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Le recours à l'avortement est-il autorisé ?",
    "answers": [
      { "id": "reg", "label": "Sans condition, mais dans un cadre règlementé" },
      { "id": "cla", "label": "Clandestinement, à ses risques et périls" },
      { "id": "etr", "label": "Dans un pays étranger, mais pas en France" },
      { "id": "sem", "label": "Toujours, quel que soit le nombre de semaines de grossesse" },
      { "id": "med", "label": "Sans avoir recours à un médecin" }
      ],
    "correct": ["reg"],
    "explanation": "Chaque femme, sans condition d'âge, peut avoir recours à l'IVG (Interruption Volontaire de Grossesse) dans un cadre réglementé. Le droit à l'avortement permet aux femmes d'interrompre une grossesse sans risque d'être punies par la loi. Le 4 mars 2024, le Parlement a inscrit dans la Constitution le droit des femmes à recourir à l'IVG."
  },
  {
    "id": "droits_cre_008",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que contient la Constitution ?",
    "answers": [
      { "id": "tex", "label": "Une description de l'organisation de l'État et les institutions" },
      { "id": "des", "label": "La liste des infractions et des peines encourues" },
      { "id": "com", "label": "La compilation des documents historiques du pays" },
      { "id": "bud", "label": "Le détail du budget de la Nation" },
      { "id": "org", "label": "La liste des organes dont l'homme est constitué" }
      ],
    "correct": ["tex"],
    "explanation": "La Constitution détermine la forme de l'État et organise les institutions. C'est un acte fondateur par lequel une société se dote d'une identité et décide de l'ordre sociétal voulu. En particulier, elle consacre des droits et libertés fondamentaux et définit les modalités de leur protection."
  },
  {
    "id": "droits_cre_009",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que garantit la liberté de la presse ?",
    "answers": [
      { "id": "pro", "label": "Le droit de produire et de diffuser des informations" },
      { "id": "dif", "label": "Le droit de diffuser toutes ses idées" },
      { "id": "blo", "label": "L'immunité des blogueurs" },
      { "id": "tol", "label": "La tolérance envers les journalistes qui enfreignent la loi" },
      { "id": "jou", "label": "L'impossibilité de condamner un journal" }
      ],
    "correct": ["pro"],
    "explanation": "La liberté de la presse, composante essentielle de la liberté d’expression et pilier fondamental de la démocratie, garantit à chaque citoyen la possibilité de s'exprimer, de produire et de diffuser des informations, dans le respect des lois en vigueur. Elle repose sur le principe fondamental de liberté de communication et sur la notion de droit à l’information."
  },
  {
    "id": "droits_cre_010",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que prévoit la Charte de l'environnement ?",
    "answers": [
      { "id": "env", "label": "Le droit de vivre dans un environnement équilibré" },
      { "id": "sie", "label": "L'état de la Terre dans un siècle" },
      { "id": "ani", "label": "La disparition de la plupart des espèces animales" },
      { "id": "rec", "label": "Le réchauffement de la planète" },
      { "id": "dis", "label": "La disparition de l'atmosphère" }
      ],
    "correct": ["env"],
    "explanation": "La Charte de l'environnement de 2004 a valeur constitutionnelle puisqu'elle a été intégrée au \"bloc de constitutionnalité\". Son article premier dit : \"Chacun a le droit de vivre dans un environnement équilibré et respectueux de la santé\"."
  },
  {
    "id": "droits_cre_011",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie la dignité humaine ?",
    "answers": [
      { "id": "res", "label": "Chaque personne a de la valeur et mérite le respect" },
      { "id": "mod", "label": "Chacun doit s'habiller selon la mode" },
      { "id": "tra", "label": "Tout le monde a droit au travail" },
      { "id": "fil", "label": "Personne ne peut être filmé pour les réseaux sociaux" },
      { "id": "pub", "label": "Le droit à l'image ne peut pas être détourné par la publicité" }
      ],
    "correct": ["res"],
    "explanation": "La dignité humaine, c’est le fait que chaque personne a de la valeur et mérite le respect, simplement parce qu’elle est un être humain. Le respect doit être le même, quel que soit l'âge, le sexe, l'état de santé physique ou mentale, la condition sociale, la religion ou l'origine ethnique."
  },
  {
    "id": "droits_cre_012",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie le droit de manifester ?",
    "answers": [
      { "id": "voi", "label": "Le droit de se réunir sur la voie publique dans le but d’exprimer une conviction collective." },
      { "id": "mob", "label": "Le droit de détruire le mobilier urbain considéré comme gênant" },
      { "id": "vit", "label": "Le droit de casser les vitrines symbolisant l'oppression capitaliste" },
      { "id": "ins", "label": "Le droit d'insulter publiquement les dirigeants politiques" },
      { "id": "ser", "label": "Le droit de cesser d'assurer un service public" }
      ],
    "correct": ["voi"],
    "explanation": "Une manifestation est une réunion organisée sur la voie publique dans le but d’exprimer une conviction collective. La liberté de manifestation est un droit fondamental qui obéit à certaines règles afin de prévenir d'éventuelles atteintes à l'ordre public : une manifestation doit être déclarée, en précisant le parcours de la manifestation et en identifiant les organisateurs."
  },
  {
    "id": "droits_cre_013",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie PMA ?",
    "answers": [
      { "id": "pro", "label": "Procréation Médicalement Assistée" },
      { "id": "par", "label": "Parti Martiniquais des Antilles" },
      { "id": "pou", "label": "Pouvoir Maternel d'Amélioration" },
      { "id": "pri", "label": "Principe Médical d'Assistance" },
      { "id": "mat", "label": "Procrastination Matinale Assumée" }
      ],
    "correct": ["pro"],
    "explanation": "Que l'on soit en couple (en concubinage ou seul, on a le droit de devenir parent grâce à la PMA (Procréation Médicalement Assistée). Elle est ouverte à toutes les femmes (en couple ou seules) depuis la loi bioéthique de 2021."
  },
  {
    "id": "droits_cre_014",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quel texte est le plus difficile à modifier ?",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "La Constitution" },
      { "id": "cvc", "label": "Le CV d'un candidat à l'élection présidentielle" },
      { "id": "civ", "label": "Le Code civil" },
      { "id": "jor", "label": "Le Journal officiel de la République française" },
      { "id": "res", "label": "Le recueil des lois et des résolutions" }
      ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "La Constitution de la Ve république est une constitution écrite dite \"rigide\". Sa révision est difficile à mettre en oeuvre. Elle nécessite l’adoption d’une loi constitutionnelle, selon une procédure spéciale définie par l’article 89 de la Constitution elle-même."
  },
  {
    "id": "droits_cre_015",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Quelle liberté permet à une personne de croire en la religion de son choix ?",
    "answers": [
      { "id": "con", "label": "La liberté de conscience" },
      { "id": "exp", "label": "La liberté d'expression" },
      { "id": "enr", "label": "La liberté de s'enrichir" },
      { "id": "cir", "label": "La liberté de circulation" },
      { "id": "tra", "label": "La liberté de travailler" }
      ],
    "correct": ["con"],
    "explanation": "La laïcité garantit la liberté de conscience pour tous, c'est-à-dire que chaque personne est libre d'avoir ou de ne pas avoir de religion, d'en changer ou de ne plus en avoir."
  },
  {
    "id": "droits_cre_016",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que le droit de grève ?",
    "answers": [
      { "id": "ces", "label": "Le droit de cesser le travail pour exprimer un désaccord" },
      { "id": "exp", "label": "Le droit d'exprimer des opinions syndicales" },
      { "id": "sup", "label": "Le droit de faire des heures supplémentaires" },
      { "id": "enf", "label": "Le droit d'avoir des enfants" },
      { "id": "rel", "label": "Le droit de ne pas avoir de religion" }
      ],
    "correct": ["ces"],
    "explanation": "le droit de grève est le droit pour une personne employée, de cesser le travail pour exprimer un désaccord. C'est un droit constitutionnel, garanti à chacun par le principe de liberté."
  },
  {
    "id": "droits_cre_017",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que la Constitution ?",
    "answers": [
      { "id": "tex", "label": "Le texte qui organise l'État et les institutions" },
      { "id": "des", "label": "La description des infractions et des peines encourues" },
      { "id": "com", "label": "La compilation des documents historiques du pays" },
      { "id": "bud", "label": "Le détail du budget de la Nation" },
      { "id": "org", "label": "La liste des organes dont l'homme est constitué" }
      ],
    "correct": ["tex"],
    "explanation": "La Constitution détermine la forme de l'État et organise les institutions. C'est un acte fondateur par lequel une société se dote d'une identité et décide de l'ordre sociétal voulu. En particulier, elle consacre des droits et libertés fondamentaux et définit les modalités de leur protection."
  },
  {
    "id": "droits_cre_018",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Qui peut demander à avorter ?",
    "answers": [
      { "id": "reg", "label": "Chaque femme, sans condition, mais dans un cadre règlementé" },
      { "id": "cla", "label": "Tout le monde, clandestinement, à ses risques et périls" },
      { "id": "etr", "label": "Toute femme dans un pays étranger, mais pas en France" },
      { "id": "sem", "label": "Toute femme enceinte, quel que soit le nombre de semaines de grossesse" },
      { "id": "med", "label": "Chaque femme, sans avoir recours à un médecin" }
      ],
    "correct": ["reg"],
    "explanation": "Chaque femme, sans condition d'âge, peut avoir recours à l'IVG (Interruption Volontaire de Grossesse) dans un cadre réglementé. Le droit à l'avortement permet aux femmes d'interrompre une grossesse sans risque d'être punies par la loi. Le 4 mars 2024, le Parlement a inscrit dans la Constitution le droit des femmes à recourir à l'IVG."
  },
  {
    "id": "droits_cre_019",
    "theme": "droits",
    "level": "CRE",
    "type": "single",
    "question": "Une femme majeure de nationalité française a-t-elle le droit de voter aux élections ?",
    "answers": [
      { "id": "hom", "label": "Oui, tout comme un homme" },
      { "id": "mar", "label": "Seulement si elle n'est pas mariée" },
      { "id": "enf", "label": "Oui, si elle a des enfants mineurs" },
      { "id": "heu", "label": "Non, heureusement" },
      { "id": "pre", "label": "Oui, mais pas aux élections présidentielles" }
      ],
    "correct": ["hom"],
    "explanation": "Le suffrage universel signifie que tous les citoyens qui réunissent les conditions peuvent voter sans distinction de sexe, d'origine, de religion ou d'idéaux politiques. Les conditions sont : avoir la nationalité française ; être majeur (de plus de 18 ans) ; avoir ses droits civiques et politiques (n'avoir pas été condamné) ; être inscrit sur les listes électorales."
  }
]
